---
title: Ладья
layout: post
next: /public/tipy_sudov/layner
previous: /public/tipy_sudov/kreyser
---

Ладья  
Ладья — морское и речное судно, употреблявшееся в начале эры варягами и древними славянами для военных походов, позднее перешло в разряд торговых грузовых судов. Считается, что проект конструкции ладьи принадлежит викингам, которые были знатными мореплавателями.  
  
![](/assets/img/suda/ladia.gif)  
  
То, что на этих довольно скромных по своей конструкции кораблях варяги достигали берегов Европы, известно давно, а по последним данным некоторые ладьи добирались даже до берегов Гренландии и Северной Америки. Ладьи были универсальными судами: на них ходили и по океану, и по морю, по реке.  
Поначалу ладьи изготавливали из выдолбленных крупных стволов дуба или липы, а борта наращивали при помощи досок. Такие ладьи назывались «набойными». В последствии уже всё судно строилось из отдельных досок. Длина ладьи достигала 20 метров, ширина – 5 метров. Обычно ладья имела лишь одну мачту с прямым парусом. В зависимости от конструкции и величины имелось несколько пар весёл. В те времена, когда ладья использовалась как военное судно, для защиты гребцов по бортам закреплялись щиты.  
Обычная ладья могла принять на борт до 60 человек. Ладью часто использовали и на Руси. На ладьях варяги-дружинники совершали военные походы. Сравнительно небольшие размеры и масса ладьи позволяли экипажу волоком перетаскивать её через небольшие перешейки.  
 